# Maîtriser le terminal

Un grand merci à Guillaume L. pour cette prise de note ! :ok_hand:

## Avant de commencer

### Ouverture d'un terminal
Plusieurs options possibles :
- En bas a gauche du menu mint, cliquer sur l’icône du terminal
- Depuis n'importe quel endroit, `ctrl + alt + t` ouvre un terminal (et plus généralement dans la plupart des distributions linux).

### La casse
Le **shell script** (ou le langage que vous utilisez dans le terminal) est un langage qui est sensible à la casse. C'est à dire que les majuscules et les minuscules sont considérés comme des caractères différents.

Par exemple `pwd` est une commande, alors que `PWD ou Pwd ou pWD...` n'est pas une commande (n'existe pas).

### La tilde `~`
Dans le terminal, la tilde représente le répertoire HOME de l'utilisateur (vous). Ce répertoire est celui dans lequel vous trouvez (la plupart du temps) les dossiers suivants  :
- Bureau
- Documents
- Modèles
- Public
- Vidéos
- Images
- Musique
- Téléchargements

### L'autocompletion
Très utile. Les développeurs sont des flemmards, c'est pour ça qu'ils ont mis en place l'autocomplétion.
Le principe est d’appuyer sur la touche `tabulation` pendant la saisie, et l'ordinateur va compléter tout seul votre saisie **si il peut**.

--------------------
## C'est parti ! Les commandes basiques : naviguez dans vos fichiers à l'aide du terminal.

D'habitude, on utilise un explorateur de fichier, et on clique sur les dossiers pour les ouvrir (ou sur les fichiers). Saviez-vous qu'il était possible d'y naviguer à partir d'un terminal ? Le tout en utilisant seulement trois commandes : `pwd`, `cd` et `ls`.

### `pwd` - Heu je suis où là ?
Première commande. Cette commande est extrêmement utile si vous êtes perdu, elle sert à afficher le dossier dans lequel vous vous trouvez actuellement.

Entrez `pwd` dans le terminal et appuyez sur entrée.
```shell
mint@mint ~ $ pwd
/home/mint
```
`pwd` veut dire "print working directory" et sert à afficher le répertoire courant.
Dans notre cas, le répertoire courant lors de l'ouverture du terminal est `/home/mint`.

### `ls` - Un peu de lumière svp !
Cette commande sert à afficher la liste des fichier du répertoire courant.
Tapez `ls` dans le terminal et appuyez sur entrée.
```shell
mint@mint ~ $ ls
Bureau   Documents  Modèles  Public           Vidéos
Desktop  Images     Musique  Téléchargements
```

Par convention, les fichiers/dossiers qui commencent par . sont cachés.
Pour les voir, il faut utiliser `ls -a`.

Il est possible d'ajouter une mise en liste avec l'option `-l` soit : `ls -l`

### `cd` - C'est naze ici, je me casse !

Cette commande sert à se déplacer parmi les fichiers.
En tapant ls, vous avez précédemment listé les fichiers de votre répertoire courant. Maintenant, essayez de rentrer dans le dossier `Documents` en tapant `cd Documents/`

```shell
mint@mint ~ $ ls
Bureau   Documents  Modèles  Public           Vidéos
Desktop  Images     Musique  Téléchargements

mint@mint ~ $ cd Documents/
mint@mint ~/Documents $
```

Pour entrez dans un dossier tapez `cd nouveauDossier/`

Pour revenir dans le dossier parent tapez `cd ../`

Dans chaque dossier, vous avez `.` qui représente le dossier dans lequel vous êtes, et `..` qui représente le dossier parent.

---
## Créez, copiez, et déplacez des fichiers.
### `mkdir` - Aller hop, un nouveau dossier !

Pour créer un dossier, utilisez la commande `mkdir`
```shell
mint@mint ~ $ mkdir nouveauDossier/
```
Créera un dossier dans le répertoire courant.

Autres exemples d'utilisation :
```shell
mint@mint ~ $ mkdir ../nouveauDossier/
mint@mint ~ $ mkdir dossierExistant/nouveauDossier/
```

Vous constatez que mkdir ne se limite pas au dossier actuel, vous pouvez aussi créer des dossiers via mkdir `chemin/nouveauDossier`

### `rmdir` - Mais il est vide ce dossier ? Aller hop, poubelle !

Cette commande sert à supprimer une dossier **vide**.
Son fonctionnement est le même que `mkdir` :
```shell
mint@mint ~ $ rmdir dossierASupprimer/
mint@mint ~ $ rmdir ../dossierASupprimer/
mint@mint ~ $ rmdir dossierExistant/dossierASupprimer/
```

### `touch` - Un nouveau fichier ?
Cette commande sert à créer un nouveau fichier.
Fonctionnement classique :

```shell
mint@mint ~ $ touch monfichier.extension
mint@mint ~ $ touch ../dossierExistant/monfichier.extension
mint@mint ~ $ touch dossierExistant/monfichier.extension
```

### `rm` - Supprimez un fichier ou un dossier qui ne vous plait pas.
Cette commande sert à supprimer un fichier, où un dossier plein (contrairement à `rmdir` qui ne peut supprimer que des dossiers vide).
```shell
mint@mint ~ $ rm monfichier.extension
```
Supprime un fichier

```shell
mint@mint ~ $ rm -r mondossier/
```
Fait une suppression récursive. En gros retenez que c'est avec cette commande que vous pouvez supprimer un dossier contenant d'autres dossiers/fichiers.

```shell
mint@mint ~ $ rm -rf mondossier/
```
Fait une suppression recursive et forcée. **A utiliser avec précaution.**

### `mv` - Déplacer ou renommer ? Vous choisissez.
Cette commande permet de déplacer ou de renommer un fichier, en fonction de la façon dont vous l'utilisez.

Mettons que vous êtes dans le dossier courant `~`. Dedans vous avez :
- Documents
- Images
- Vidéos
- test

Pour déplacer `test` dans `Documents`
```shell
mint@mint ~ $ mv test Documents
```

Pour renommer `test` en `supertest`
```shell
mint@mint ~ $ mv test supertest
```

### `cp` - Copiez vos fichiers ou vos dossier

Pour copier un fichier :
```shell
mint@mint ~ $ cp chemin/fichier.extension cheminDeDestination/
```

Pour copier un dossier, on ajoute le paramètre -R (copie récursive) :
```shell
mint@mint ~ $ cp -R chemin/monDossier/ cheminDeDestination/
```

## Régler les droits sur un fichier/dossier

### Permissions / Droits

Pour définir les droits, il faut déjà savoir les compter !

| Type      | Chiffre |
|:----------|:--------|
| Lecture   | 4       |
| Ecriture  | 2       |
| Exécution | 1       |

Et ensuite on fait la somme des chiffres pour déterminer les droits que l'ont souhaite.

Exemples :
- droits en lecture et écriture => `6`
- droits en lecture, écriture et exécution => `7`
- droits en lecture uniquement => `4`

### Utilisateurs

Ensuite, on peut déterminer les permissions pour 3 niveaux/types d'utilisateurs :
- l'utilisateur propriétaire du fichier/dossier
- le groupe d'utilisateurs lié au fichier/dossier
- tous les autres

Ainsi, on peut dire que le propriétaire a tous les droits `7`, le groupe lecture + exécution `5`, aucun droit pour tous les autres `0` => `750`

### La commande

`chmod 755 /var/www/html` :
- lecture+ecriture+execution pour le propriétaire du dossier _/var/www/html_
- lecture+execution pour le groupe du dossier _/var/www/html_
- lecture+execution pour tous les autres

`chmod -Rf 755 /var/www/html` :
- applique la commande précédente pour le dossier _/var/www/html_ mais aussi tous ses enfants
